\chapter{Geometrische Optik}

\label{section:geometrischeOptik}

In diesem Abschnitt beschäftigen wir uns mit der  \textbf{geometrischen Optik} \index{Geometrische Optik}: 
 die Ausbreitung des Lichtes wird durch Strahlen und Lichtbündel 
dargestellt, d.h. der Lichtweg wird auf rein geometrische Weise beschrieben.
Phänomene, bei denen die Welleneigenschaften von Strahlung eine Rolle spielen, werden im anschließenden Abschnitt \textit{Wellenoptik} behandelt.




\section{Lichtstrahlen und Lichtbündel}
 
In isotropen Medien ist die Ausbreitungsrichtung einer Welle durch die Normale
der Phasenfläche bestimmt, welche in der geometrischen Optik als
\textbf{Lichtstrahlen}\index{Lichtstrahlen} bezeichnet werden. Ein Lichtstrahl
ist eine Gerade als Idealisierung, die bei der graphischen Darstellung der
Lichtausbreitung in optischen Systemen nützlich ist.

Ein \textbf{Lichtbündel} (siehe auch Abbildung~\ref{fig:Lichtstrahlen})
bezeichnet einen  begrenzten Teil einer Welle, welcher durch Berandungen der
Welle, z.B. durch Blenden, Ränder von Linsen und Spiegeln, entsteht. Ein
Lichtbündel stellt also eine Gesamtheit von Lichtstrahlen mit endlichem
Querschnitt dar.  Dem Lichtbündel lassen sich Eigenschaften wie
Ausbreitungsgeschwindigkeit $c^{\prime}=\frac{c}{n}$, Leistungsfluss
$I=c^{\prime}\epsilon\epsilon_0 E^2$ oder Polarisation zuordnen.

Die Beschreibung einer räumlich begrenzten fortschreitenden Welle durch
Lichtstrahlen oder Lichtbündel ist als Näherung geeignet, solange der
Querschnitt eines Lichtbündels $D$ groß gegen die Wellenlänge des Lichtes
$\lambda$ ist ($D\gg\lambda$).  Die Phase des $E$-Feldes im Innern des Bündels
variiert so rasch, dass Beugungseffekte  vernachlässigt werden können. Dies
gilt jedoch nicht für den Rand eines Lichtbündels wo die Intensität sich abrupt
ändert. In Abbildung \ref{fig:Lichtstrahlen} ist das graphisch veranschaulicht.


\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/strahlenoptik.png}
	\caption{Zur Definition eines Lichtbündels: Mehrere parallel Strahlen werden
		an einer Be deren Normale auf der Phasenfläche die Ausbreitungsrichtung des Lichtstrahls angibt, dargestellt in einem homogenen Medium.}
	\label{fig:Lichtstrahlen}
\end{figure}

\textbf{Merkregel (\textit{rule of thumb}) für sichtbares Licht:}\\
Bei Wellenlängen von $\lambda=0,5\:\mu\text{m}$ müssen Lichtbündel einen Durchmesser von $D\gtrsim10\:\mu\text{m}$ haben, um Beugungseffekte vernachlässigen zu können. 
\\
\textit{\textcolor{blue}{Zum Überlegen: Wie groß sollte eine Öffnung für Mikrowellenstrahlung (5 GHz) haben, damit wir
	Beugungseffekte vernachlässigen können?}}

\section{Grundlagen der geometrischen Optik}

Für die Ausbreitung von Lichtstrahlen in optischen Medien stellen wir die folgenden experimentellen Beobachtungen fest, die sich auch theoretisch herleiten und
erklären lassen (siehe auch $\rightarrow$Fermat'sches Prinzip):

\begin{itemize}

\item In optisch homogenen Medien sind Lichtstrahlen Geraden.

\item An der Grenzfläche zwischen zwei Medien werden Lichtstrahlen gemäß Reflexionsgesetz (Einfallswinkel $\alpha=\alpha'$ Ausfallswinkel) \textbf{reflektiert}.

\item An der Grenzfläche zwischen zwei Medien werden Lichtstrahlen gemäß Snellius'schen Brechungsgesetz ($n_1\sin\alpha=n_2\sin\beta$) \textbf{gebrochen}.

\item Strahlenbündel, die sich durchdringen, beeinflussen sich im Rahmen der linearen Optik (d.h. bei nicht zu großen Intensitäten) nicht. Sie lenken sich also auch nicht gegenseitig ab.

\end{itemize}

\section{Fermat'sches Prinzip}

Die beiden ersten Aussagen lassen sich aus dem  \index{Fermatschen Prinzip}\textbf{Fermat'schen Prinzip} der \textit{kürzesten Ankunft} herleiten. Nach diesem Prinzip betrachten wir
 die Lichtstrahlen 
in einem Medium mit variierendem Brechungsindex $n$.  Wir können die Lösung(en) für den Weg der Lichtstrahlen zwischen zwei festen Punkten $s_1$ und $s_2$ bestimmen, indem wir
fordern, dass
der Lichtstrahl den Weg nimmt, der am wenigsten Zeit benötigt. Diese Minimierung lässt sich formal auffassen als \textit{Variationsproblem}, d.h. gesucht ist die Lösung $s(t)$ für den
Verlauf des Strahls zwischen den Punkten $s_1$ und $s_2$, so dass die \textit{Variation} der Zeit $\delta t=0$ verschwindet (stationär wird):

\[
\delta t = \delta \int dt = \delta \int\limits_{s_0}^{s_1} \frac{n(s)}{c} ds = 0. 
\] 

Mit der Variation $\delta t=0$ ist gemeint, dass alle Wege zwischen den Punkten $s_1$ und $s_2$ betrachtet werden. Die Wege mit der kürzesten Ankunftszeit sind die gesuchten Lösungen des Problems
(siehe auch Übungsaufgabe zur Lebensrettung am Strand). 

Für den Fall, dass es mehrere Möglichkeiten gibt, wird das Licht allen Wegen folgen (z.B. Linse, Hohlspiegel etc.). Alle im folgenden betrachteten Betrachtungen lassen sich aus dem 
Fermat'schen Prinzip ableiten. Das Fermat'sche Prinzip ist ebenfalls gültig, um z.B. in der Mechanik Lösungen der Bewegungsgleichung zu finden und es führt auf die Euler'sche Differentialgleichung und das Hamilton'sche Prinzip (Variation des Wirkungsintegrals). 

\section{Die optische Abbildung}

Eine \index{optische Abbildung}\textbf{optische Abbildung} ist in der Optik die Erzeugung eines Bildpunktes $P^{\prime}$ von einem Gegenstandspunkt $P$ durch Vereinigung aller Lichtstrahlen die von einem Gegenstandspunkt ausgehen, mittels eines optischen Systems (z.B. Linsen, Spiegel etc.). 
Ein \textbf{Bild} beschreibt die Gesamtheit aller einzelnen Bildpunkte, welche alle Gegenstandspunkte repräsentieren.

Man unterscheidet zwischen \index{reelles Bild}\textbf{reellen} und \index{virtuelles Bild}\textbf{virtuellen} Bildern. Im Falle eines reellen Bildes kann dieses auf einen Schirm aufgefangen werden, d.h. die Lichtstrahlen die von einem Gegenstand kommen, vereinigen sich tatsächlich in einem Bild. Ein virtuelles Bild scheint dagegen im Raum zu schweben, d.h. bei der strahlenoptischen Konstruktion des Bildes scheint das Licht aus virtuellen Bildpunkten zu kommen.



\subsubsection{Ebener Spiegel}

Ein (ebener) Spiegel ist ein Beispiel für ein optisches System, das als optische Abbildung ein virtuelles Bild erzeugt. Genauer ist der ebene Spiegel das \textbf{einzige} optische Element, das eine ideale Abbildung in dem Sinne erzeugt, dass jeder Punkt $P$ des Raumes in einem anderen Punkt $P^{\prime}$ abgebildet wird, siehe Abbildung \ref{fig:Spiegel}. Dabei gibt es zu jedem Punkt $P$ einen virtuellen Punkt $P^{\prime}$ aus dem die Strahlen zu kommen scheinen.

Zum Nachdenken: Warum erscheint ein virtuelles Spiegelbild zwar seitenverkehrt aber nicht auf dem Kopf?
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/mirror_image.png}
		
	\caption{Ein Spiegel erzeugt eine optische Abbildung von einem Punkt $P$ des Raumes (links des Spiegels) ein virtuelles Bild  $P^{\prime}$, das Spiegelbild das von der rechten Seite des Spiegels zu kommen scheint.}
	\label{fig:Spiegel}
\end{figure}



Weitere Beispiele sind \textbf{elliptische} Spiegel (siehe Abbildung \ref{fig:Elliptischer-sphaerischer-Spiegel} rechts), die nur zwei Punkte ineinander abbilden, nämlich die beiden Brennpunkte. Der \textbf{Kugelspiegel} oder sphärische Spiegel (siehe Abbildung \ref{fig:Elliptischer-sphaerischer-Spiegel} links)  bildet nur einen Punkt, den Mittelpunkt $M$, in sich ab.  

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Elliptischer-sphaerischer-Spiegel.png}
	\caption{Links: Ein sphärischer Spiegel bildet den Mittelpunkt $M$ in sich selber ab. Rechts: Ein elliptischer Spiegel bildet die beiden Brennpunkte $F_1$ und $F_2$ ineinander ab. }
	\label{fig:Elliptischer-sphaerischer-Spiegel}
\end{figure}

\subsubsection{Reelle Abbildungen mit der Lochkamera}


Eine Lochkamera (siehe Abbildung \ref{fig:Lochkamera}) ist eine geometrische Anordnung zur näherungsweisen Abbildung beliebiger Punkte eines beleuchteten oder selbstleuchtenden Gegenstands. Dabei wird der Gegenstand in der Ebene $A$ durch einen undurchlässigen Schirm mit einer Lochblende auf die Beobachtungsebene $B$ abgebildet. Das reale Bild erscheint seitenverkehrt und kopfüber.


Sei $a$ der Abstand der Ebene A zur Kamera und  $b$ der Abstand der Bildebene $B$ zur Blendenöffnung mit Durchmesser $d$. 

Der Abbildungsmaßstab beträgt:

\[\frac{P^{\prime}}{P}=\frac{b}{a}.\]


Die Strahlen, die von einem Punkt $P$ kommen, werden  in eine Scheibe um $P^{\prime}$ abgebildet, deren Durchmesser $d^{\prime}$ sich mithilfe des Strahlensatzes bestimmen lässt:

\[d^{\prime}=\frac{a+b}{a}\:d.\]


Eine Lochkamera erzeugt damit keine exakte punktweise Abbildung, die Schärfe der Abbildung um den Punkt $P^{\prime}$ lässt sich aber verbessern, indem man den Blendendurchmesser $d$ möglichst klein wählt (Demonstrationsexperiment). \textit{Für den Eigenbau: Konstruieren Sie eine einfache Lochkamera aus Pappe, Alufolie, Butterbrotpapier; beobachten Sie z.B. damit eine helle Lichtquelle. Mit einer Lochkamera lässt
	sich gefahrlos das projizierte Bild der Sonne anschauen (nicht direkt in die Sonne blicken!)}

Die Auflösung lässt sich aber nicht beliebig verbessern. Bei sehr kleinen Lochblenden begrenzen Beugungseffekte die Auflösung.



\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Lochkamera.png}
	\caption{Schema einer Lochkamera}
	\label{fig:Lochkamera}
\end{figure}

%Das optische Auflösungsvermögen einer Lochkamera wird jedoch beibeugungsbedingt begrenzt. 
Sobald die Größe des zentralen Beugungsmaximums $d_B'$ bei der Wellenlänge $\lambda$  

\[d_B'\approx b\frac{2\cdot\lambda}{d}, %>\frac{a+b}{a}\:d=d^{\prime},\]
\]
vergleichbar wird mit $d^\prime$, 
wird die Bildschärfe mit kleiner werdenden Blendendurchmesser wieder schlechter. Die Lochblende hat damit einen optimalen Blendendurchmesser von 

\[d_{\text{opt}}=\sqrt{\frac{a\cdot b}{a+b}\cdot 2\lambda}.\]

\textbf{Vor- und Nachteil einer Lochkamera:}\\
Keine Abbildungsfehler, einfacher Aufbau (z.B. für Sonnenbeobachtung, siehe auch Abb.~\ref{fig:solargraphie}), jedoch
geringe Lichtstärke aufgrund kleiner Lochblendendurchmesser. Mit einer Lochblende (z.B. ein kleines Loch in Alufolie) ganz dicht vor dem Auge gehalten, lassen sich aus unmittelbarer Nähe und bei ausreichendem Licht sehr kleinskalige Strukturen betrachten.


Um die Lichtstärke zu verbessern, bedient man sich daher anderer abbildender Elemente wie Linsen oder Hohlspiegel, die Licht sammeln und das Bild eines Gegenstandes in jeder Entfernung erzeugen können.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/fig_solagraphie.png}
	\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/fig_pinholecam.png}
	\caption{\label{fig:solargraphie}
		Exkurs: Solargraphie. Mit Lochkameras (rechte Abbildung mit lichtempfindlichem Fotopapier in einer Dose) gelingen auch sehr schöne Langzeitaufnahmen, die den Verlauf der scheinbaren Sonnenbahn am Himmel im Wechsel der Jahreszeiten sichtbar machen können (linke Abbildung: 110 Tage Belichtung). Quelle: \url{https://www.builditsolar.com/Projects/Educational/Solargraphy/Solargraphy.htm}.}
\end{figure}

\subsection{Hohlspiegel und paraxiale Näherung}

Wir betrachten einen sphärischen Hohlspiegel, d.h. eine reflektierende Oberfläche auf der Innenseite einer Kugelkalotte. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Kugelspiegel.png}
	\caption{a) Sphärischer Hohlspiegel mit Brennpunkt $F$, Kugelmittelpunkt $M$ und Brennweite $f$ -- 
		für paraxiale Strahlen ist  $f\approx\frac{R}{2}$. b) Zur Abhängigkeit der Brennweite $f$ eines Kugelspiegels: Achsenfernere Strahlen besitzen eine kleinere Brennweite als achsennahe Strahlen (sphärische Aberration 
		\index{sphärische Aberration}).}
	\label{fig:Kugelspiegel}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:Kugelspiegel} a) wird ein parallel einfallende Strahlen zunächst gemäß Reflexionsgesetz an der Spiegelfläche (Krümmungsrdius $R$) am Punkt $S$ unter dem Winkel $\alpha$ reflektiert. Das Dreieck $MFS$ ist gleichschenklig (der Punkt $F$ halbiert die Strecke $\overline{OM}$), so dass gilt:

\[\overline{FM}=\frac{\frac{R}{2}}{\cos\alpha}\Rightarrow f=\overline{OF}=R\left[1-\frac{1}{2\cos\alpha}\right].\]
 F\"ur achsennahe Strahlen (d.h. $h/R\ll 1$) gilt näherungsweise $\cos\alpha\approx 1$ und damit 
 $f=\overline{OF}\approx \frac{R}{2}$. Dies nennt man \textbf{paraxiale Näherung}. Die N\"aherung 
 hat f\"ur $\cos^2\alpha = 1 - \sin^2\alpha=1-h^2/R^2$ eine relative Abweichung der Ordnung $\mathcal{O}(h^2/R^2)$ von dem wahren Wert. Dieser Abbildungsfehler wird \textit{sphärische
 	Aberration}\index{sphärische Aberration} genannt (siehe auch Abbildung~\ref{fig:Kugelspiegel}b).


\parbox{0.4\linewidth}{
\textbf{Aber:}\\
Im Allgemeinen ist der Schnittpunkt $F$, und damit die Brennweite der reflektierten Strahlen abhängig vom Abstand $h$ der einfallenden Strahlen. 
Hinweis: Betrachten Sie das Bild am Boden einer Tasse - die charakteristische Form nennt sich \textit{Katakaustik} \index{Katakaustik}. Überlegen Sie sich (bevor Sie es googeln), wie die Form einer Katakaustik zustande kommen kann -- wo befindet sich der nominelle Fokus?
}
\parbox{0.05\linewidth}{\hfill}
\parbox{0.55\linewidth}{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pictures/IMG_0798.png}}

\subsection{Abbildungen mit dem Hohlspiegel}

Zur Herleitung der Abbildungsgleichung für paraxiale  Strahlen betrachten wir Abbildung \ref{fig:Spiegel-Abbildung}, wo  
 der Punkt $A$ auf der optischen Achse (Entfernung: $g=\overline{OA}>R$) in einen Achsenpunkt $B$ abgebildet wird. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Spiegel-Abbildung.png}
	\caption{Abbildung eines Punktes $A$ auf einen Punkt $B$ für den Fall, dass beide Punkte auf der Spiegelachse liegen.}
	\label{fig:Spiegel-Abbildung}
\end{figure}

Die Außenwinkel in den Dreiecken $ASM$ bzw. $MSB$  (Abbildung~\ref{fig:Spiegel}) sind $\delta=\alpha+\gamma$ bzw. $\beta=\delta+\alpha$; daraus folgt:

\[\gamma+\beta=2\delta.\]

Für achsennahe Strahlen, d.h. kleine Winkel $\gamma$ und $\beta$  gilt näherungsweise

\begin{eqnarray}\nonumber
\tan\gamma=\frac{h}{g} & \approx & \gamma, \\\nonumber
\tan\beta=\frac{h}{b}  & \approx & \beta,\\\nonumber
\sin\delta=\frac{h}{R} & \approx & \delta,
\end{eqnarray}

woraus die \index{Abbildungsgleichung-Hohlspiegel}\textbf{Abbildungsgleichung} für achsennahe Strahlen folgt:


\begin{wichtig}[Abbildungsgleichung: Hohlspiegel, paraxiale Näherung]
	\[ \frac{1}{g} + \frac{1}{b} \approx \frac{2}{R}\approx \frac{1}{f} \]
\end{wichtig}

Diese Gleichung verknüpft unter den gemachten Annahmen (kleine Winkel: $\gamma\approx h/g \ll 1$, $\beta\approx h/b\ll 1$, $\delta\approx h/R \ll 1$)
 die Gegenstandsweite $g$ mit der Bildweite  $b$ und der Brennweite $f$.

\subsection{Abbildungskonstruktion}

Zur geometrischen Konstruktion der Abbildung betrachten wir die Abbildung \ref{fig:Spiegel-Bildkonstruktion}. Für den Punkt $A$ gilt die selbe Konstruktion wie im vorigen
Unterabschnitt. Wir betrachten zusätzlich den Punkt $A'$ und konstruieren den Punkt $B^\prime$.

\begin{figure}[hp!]
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\linewidth]{figures/Spiegel-Bildkonstruktion.png}
	\caption{Schema zur geometrischen Konstruktion eines Bildes $\overline{BB^\prime}$ eines Gegenstands  $\overline{AA'}$.
	\label{fig:Spiegel-Bildkonstruktion}}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/Spiegel-Bildkonstruktion2.png}
	\caption{Konstruktion eines Bildes für einen Gegenstand mit einem Abstand zum Spiegel $g<f$.
	\label{fig:spiegel-bild2}}
\end{figure}

Es existieren drei charakteristische Strahlen, die man von $A^\prime$ aus zeichnen kann und von denen mindestens zwei zur Bildkonstruktion benötigt werden:

\begin{itemize}
\item $S_1$ (parallel zur Achse $MO$) geht nach der Reflexion durch den Brennpunkt $F$,
\item $S_2$ (schräg durch den Brennpunkt $F$) verläuft nach der Reflexion achsenparallel,
\item $S_3$ verläuft durch den Kugelmittelpunkt und wird in sich selbst reflektiert.
\end{itemize}

In der paraxialen Näherung schneiden sich alle drei Strahlen im Punkt $B^\prime$, welcher für $g=\overline{AO}>R=\overline{OM}$ zwischen $F$ und $M$ liegt. 
Da $B'$ in diesem Fall auf der anderen Seite der Symmetrieachse liegt, erhält man ein umgekehrtes Bild. Aus Abbildung \ref{fig:Spiegel-Bildkonstruktion} folgt wegen $\frac{\overline{AA^{\prime}}}{\overline{AO}}=\tan\beta=\frac{\overline{BB^{\prime}}}{\overline{BO}}$, für das Bildverhältnis $m$:


\[m:=\frac{-\overline{BB^{\prime}}}{\overline{AA^{\prime}}}=-\frac{R-b}{g-R}=-\frac{b}{g}=\frac{f}{f-g},\]

die erste Umformung ergibt sich aus dem Strahlensatz, für die letzte Umformung ist die Abbildungsgleichung verwendet worden. 
Für den Fall, dass $2f>g>f$ gilt, entsteht folglich ein reales, vergrößertes Bild ($m<-1$). Für $g>2f$ ist das reale Bild verkleinert $-1<m<0$.

%Der Abbildungsmaßstab 

Für den Fall, dass $g<f$ gilt, erhalten wir  ein virtuelles Bild ($m\ge 1$), bei dem sich die  
verlängerten Strahlen hinter der Spiegelfläche treffen (siehe Abbildung~\ref{fig:spiegel-bild2}).  Das vergrößerte virtuelle Bild des Gegenstandes (Prinzip 
Kosmetik/Rasierspiegel) erscheint entsprechend hinter der Spiegelebene. Beim Annähern an die Spiegelfläche $g\rightarrow 0$, wird der Spiegel näherungsweise wie ein ebener Spiegel erscheinen.


Die bislang betrachteten Hohlspiegel  (oder \textbf{konkaven} Spiegel) haben den Mittelpunkt der verspiegelten Kugelkalotte $M$ auf der gleichen Seite wie den Gegenstand $\overline{AA^\prime}$.

Bei einem Wölbspiegel oder \textbf{konvexen Spiegel} sind der Mittelpunkt der Kalotte  $M$ und der Gegenstand $\overline{AA^\prime}$ auf entgegengesetzten Seiten der Spiegelfläche. 
Zur Konstruktion der Abbildung verwenden wir
die selben Methoden wie zuvor (Abbildung~\ref{fig:konvexSpiegel}). 

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/Spiegel-Abbildung_woelb.png}
	\caption{Bildkonstruktion bei einem Wölbspiegel (konvexer Spiegel) \label{fig:konvexSpiegel}.}
\end{figure}



%\[m=\frac{B}{G}=-\frac{b}{g}.\]


%Für $b<0$ $\left(b>0\right)$ erhält man ein virtuelles (reelles) Bild, für $m>0$ $\left(m<0\right)$ erhält man ein aufrechtes (umgekehrtes Bild). Außerdem erhält man für $\left|m\right|>1$ $\left(\left|m\right|<1\right)$ ein vergrößertes (verkleinertes) Bild. Setzt man dies in die Abbildungsgleichung ein, so erhält man 

%\[\frac{1}{g}-\frac{1}{mg}=\frac{1}{f}\Rightarrow\frac{1}{mg}=\frac{1}{g}-\frac{1}{f}\Rightarrow m=\frac{f}{f-g}.\]


 Da Krümmungsmittelpunkt und Brennpunkt hinter dem Spiegel liegen, haben wir es mit einer negativen Brennweite zu tun, d.h. $f=-R/2<0$. Aus der Spiegelgleichung $\frac{1}{g}+\frac{1}{b}=\frac{1}{f}$ folgt damit, $f<b<0$, daher entsteht immer ein virtuelles, aufrechtes Bild beim Wölbspiegel. Die Vergrößerung ist stets kleiner als $1$. Dies sieht man auch aus der obigen Betrachtung des Hohlspiegels, denn für $f<0$ (wie beim Wölbspiegel der Fall) gilt stets $0<m<1$, d.h. man erhält ein virtuelles, verkleinertes Bild. Aufgrund dieser Eigenschaft werden Wölbspiegel u.a. zur Überwachung ansonsten unübersichtlicher Umgebungen eingesetzt, z.B. als Verkehrspiegel oder Überwachungsspiegel zur Vermeidung von Diebstahlsdelikten. Beispiele für Wölb- und Hohlspiegel (Löffel) 
 finden Sie auch im Alltag (siehe Abbildung~\ref{fig:suppe}).

\textbf{Anmerkung:}\\
Das Problem der höhenabhängigen Brennweite achsenparalleler Strahlen bei sphärischen Hohlspiegeln lässt sich durch Verwendung eines \textbf{Parabolspiegels} vermeiden, bei der die Spiegelfläche  ein Paraboloid ist. Eine ebene Welle wird nach der Reflexion in einem Brennpunkt $F$  ohne sphärische
Aberrationseffekte reflektiert. Eine parabolische Fläche ist jedoch schwerer herzustellen als eine sphärische Fläche (z.B. durch Schleifen eines Glasrohlings). 
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pictures/IMG_0799.png}
	\includegraphics[width=0.33\linewidth]{pictures/IMG_0801.png}
	\caption{Links: Zwei Abbildungen eines Hohl- und Wölbspiegels (Suppenlöffel), rechts: reales Bild für $g<f$. \label{fig:suppe}}
\end{figure}

\section{Brechung an sphärischer Grenzfläche}

Wir betrachten die Brechung eines achsenparallelen (Achsenabstand $h$) Strahls an einer sphärisch gekrümmten Fläche (Krümmungsradius $R$) zwischen zwei Medien mit den Brechungszahlen $n_1$ und $n_2>n_1$ (siehe Abbildung \ref{fig:Brechung-an-gekruemmter-Flaeche}): Der Strahl wird am Auftreffpunkt $A$ (unter dem Winkel $\alpha$ zur radialen Richtung/Lot) gemäß Brechungsgesetz gebrochen\footnote{wir vernachl\"assigen hier den reflektierten Strahl}, breitet sich geradlinig unter dem Winkel $\beta$ zur
Radialen im homogenen Medium aus und schneidet im Punkt $F$ (Abstand $f$ zur Grenzfl\"ache) die Symmetrieachse unter dem Winkel $\gamma$. Aus Abbildung \ref{fig:Brechung-an-gekruemmter-Flaeche} entnimmt man

\[h=R\cdot\sin\alpha\approx f\cdot\sin\gamma\Rightarrow f=\frac{\sin\alpha}{\sin\left(\alpha-\beta\right)}\cdot R=\left(\frac{n_2}{n_2-n_1}\right)\cdot R,\]

wobei $\gamma=\alpha-\beta$, und anschließend $\sin\left(\alpha-\beta\right)=\sin\alpha\cos\beta-\cos\alpha\sin\beta$ verwendet wurde. Außerdem wurde das Snelliussche Brechungsgesetz $n_1\sin\alpha=n_2\sin\beta$ und die paraxiale Näherung (d.h. $\cos\alpha\approx\cos\beta\approx 1$) verwendet, was die letzte Formel ergibt. Diese Formel gilt damit nur näherungsweise für achsennahe Strahlen
($h/R\ll 1$). 

Für den umgekehrten Strahlengang von Medium $2$ nach $1$ sind $n_1$ und $n_2$ zu vertauschen. Außerdem ist dann das Bild $B$ der Gegenstand und der Gegenstand $A$ das Bild von $B$ (es gilt Reziprozität \index{Reziprozität}).\\

Analog zum Hohlspiegel lässt sich das Bild zeichnerisch als Schnittpunkt charakteristischer Strahlen, d.h. einem achsenparallelen Strahl (verläuft nach der Brechung durch den Brennpunkt der gekrümmten Fläche) mit dem Mittelpunktsstrahl konstruieren (Übung: bestimmen Sie den Abbildungsmaßstab anhand einer Zeichnung).

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Brechung-an-gekruemmter-Flaeche.png}
	\caption{Definition der Brennweite einer sphärisch gekrümmten Fläche.}
	\label{fig:Brechung-an-gekruemmter-Flaeche}
\end{figure}

Betrachten wir einen Punkt $A$ im Abstand $a$ vor einer gekrümmten Fläche, so ergibt sich für den Bildabstand des Punktes $B$ (Ableitung als Übung):	
\begin{equation}
\frac{n_1}{a}+\frac{n_2}{b}=\frac{n_2-n_1}{R}=\frac{n_2}{f_2}=-\frac{n_1}{f_1}, \label{curved}
\end{equation}

wobei $f_1=Rn_1/(n_1-n_2)$ und $f=f_2=Rn_2/(n_2-n_1)$ die jeweiligen
Fokalabstände vor der Grenzfläche und hinter der Grenzfläche sind.





\subsection{Linsen (dünne Linsen, Linsensysteme)}

Das wichtigste optische Element in der Entwicklungsgeschichte der Optik ist bzw. sind \index{optische Linsen}\textbf{optische Linsen} in ihren verschiedenen Ausführungsformen. 

Neben dem Linsenfernrohr basieren viele weitere wichtige optische Geräte (z.B. Auge, Brille, Lupe, Mikroskop, Projektoren, Fotoapparat) auf \textbf{Linsensystemen}, d.h. auf geeigneten Kombinationen verschiedener Linsen.

Man unterscheidet zwischen \textbf{Sammellinsen} und \textbf{Zerstreuungslinsen}.

\subsection{Krümmungsradius und Linsentypen}

Eine Linse besteht im Allgemeinen aus einem durchsichtigen Material mit Brechungsindex $n_2$, das auf beiden Seiten durch polierte Grenzflächen von einem anderen Medium mit Brechungsindex $n_1$ umgeben ist. Der Verlauf der Strahlen lässt sich mit dem Snell'schen Brechungsgesetz an den gekrümmten Grenzflächen verfolgen.

\textbf{Anmerkung:}\\
Betrachtet man Luft als umgebendes Medium, so ist $n_1=1$ und $n_2=n$.

Wir unterscheiden Sammel-und Zerstreuungslinsen anhand des \textbf{Vorzeichens} der Krümmung der Linsenfläche, an der die Lichtstrahlen gebrochen werden. 

Der \textbf{Krümmungsradius} $R$ einer gekrümmten Fläche ist die gerichtete Strecke von dieser Fläche zum Krümmungsmittelpunkt $M$. Wir unterscheiden
für Lichtstrahlen, die von links nach rechts laufen:

\begin{description}
	\item[positive Krümmung]  Es ist $R>0$ (d.h. positive Krümmung), falls $M$ rechts von der Grenzfläche liegt.
	\item[negative Krümmung] Es ist $R<0$ (d.h. negative Krümmung), falls $M$ links von der Grenzfläche liegt. 
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Linsentypen.png}
	\caption{Verschiedene Linsenformen: a) konvex-konvex (= bikonvex), b) plan-konvex, c) konvex-konkav, d) bikonkav, e) konkav-plan, f) nichtsphärische Linse.}
	\label{fig:Linsentypen}
\end{figure}


In Abbildung \ref{fig:Linsentypen} sind die wichtigsten Linsenformen zu sehen. Man nennt eine gekrümmte Linsenfläche \textbf{konvex}, wenn die Linse zwischen Grenzfläche und Krümmungsmittelpunkt liegt, ansonsten heißt die Linsenfläche \textbf{konkav}. In \ref{fig:Linsentypen} c) wirkt die Linse für $R_1>R_2$ als Sammellinse, im anderen Fall als Zerstreuungslinse.

\subsection{Dünne Linsen}

Bei einer \textbf{dünnen Linse} nähert man eine reale Linse, indem man annimmt, dass der maximale Abstand $d=\overline{O_1 O_2}$ (siehe Abbildung~\ref{fig:Linsenmachergleichng-Herleitung}) der beiden Grenzflächen sehr klein gegen die Brennweiten ist. Wir wollen nun die Abbildungsgleichung dünner Linsen herleiten bzw. plausibel machen.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Sammellinse-Linsenmacher.png}
	\caption{Zur Herleitung der Linsenmachergleichung.}
	\label{fig:Sammellinse-Linsenmacher}
\end{figure}


\subsubsection{Sammellinse}

In diesem Abschnitt betrachten wir Sammmellinsen. Diese besitzen eine positive Brechkraft $D$ (Definition: siehe weiter unten) und fokussieren parallel einfallendes Licht in der Brennebene bzw.  Strahlen parallel zur optischen Achse werden im Brennpunkt fokussiert. Sammellinsen erzeugen damit reelle Bilder, da  parallelen Lichtstrahlen ein konvergentes  Lichtbündel erzeugen. Allgemein lässt sich eine Sammellinse durch die beiden Krümmungsradien $R_1$ und $R_2$ sowie dem Brechungsindex des Linsenmaterials charakterisieren (siehe Abbildungen \ref{fig:Sammellinse-Linsenmacher} und \ref{fig:Linsenmachergleichng-Herleitung}).
%
Die optische Abbildung durch eine solche Linse lässt sich 
aufbauend auf unsere Diskussion der Brechung an einer sphärischen Grenzfläche als die 
sequenzielle Abbildung an den beiden gekrümmten Flächen der Linse 
%(siehe Abbildung \ref{fig:Sammellinse-Linsenmacher})
 verstehen. 
 Die Abbildung durch die erste Grenzfläche ergibt mit $n_1=1$ und $n_2=n$
 aus Gleichung \ref{curved}:
\begin{equation}
\frac{1}{a_1}+\frac{n}{b_1}=\frac{n-1}{R_1}. \label{lens1}
\end{equation}

Die entsprechenden Abstände sind in Abbildung \ref{fig:Linsenmachergleichng-Herleitung} veranschaulicht.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{figures/Linsenmachergleichng-Herleitung.png}
	\caption{Zur Herleitung der Linsenmachergleichung - Fortsetzung.}
	\label{fig:Linsenmachergleichng-Herleitung}
\end{figure}
%
%
Der Punkt $A$ würde in den Punkt $B_1$ abgebildet werden, falls rechts von der linken Fläche nur das Medium mit der Brechzahl $n$ wäre. Aufgrund der zweiten Abbildung durch die rechte Grenzfläche erfolgt eine zweite Brechung und die Strahlen vereinigen sich im Punkt $B$. Die Position des Punktes $B$ lässt sich konstruieren, indem wir den Punkt $B_1$ als Ausgangspunkt für Strahlen betrachten, die an der zweiten Grenzfläche gebrochen werden: $n_1=n,\:n_2=1$ und $a_2=-\left(b_1-d\right)$; der entsprechende Krümmungsradius beträgt $-R_2$, so dass wir
\begin{equation}
\label{lens2} -\frac{n}{b_1-d}+\frac{1}{b_2}=\frac{1-n}{R_2}
\end{equation}

erhalten. Addiert man die beiden Abbildungsgleichungen \ref{lens1} und \ref{lens2}, so erhalten wir
\[\frac{1}{a_1}+\frac{1}{b_2}=\left(n-1\right)\left(\frac{1}{R_1}-\frac{1}{R_2}\right)+\frac{n\cdot d}{b_1\left(b_1-d\right)},\]
bzw. mit $a=a_1+\frac{d}{2}$ und $b=b_2+\frac{d}{2}$ gilt für dünne Linsen ($d\ll a,\:d\ll b$) die \index{Linsenmachergleichung}  \textbf{Linsenmachergleichung}:
\begin{wichtig}[Linsenmachergleichung]
\[\frac{1}{a}+\frac{1}{b}=\left(n-1\right)\left(\frac{1}{R_1}-\frac{1}{R_2}\right)= \frac{1}{f}.\]
\end{wichtig}
Dies ist die  Gleichung für eine \textit{dünne} Linse ($d\ll f$). Für eine dünne Linse kann die zeichnerische Konstruktion der Linsenabbildung durch die Brechung an der Mittelebene der Linse, statt der Brechung an beiden Grenzflächen, erfolgen (siehe Abbildung \ref{fig:Sammellinse-Charakteristische-Strahlen}).

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Sammellinse-Charakteristische-Strahlen.png}
	\caption{Zeichnerische Konstruktion der Abbildung durch eine dünne Linse}
	\label{fig:Sammellinse-Charakteristische-Strahlen}
\end{figure}

Bei achsenparallel einfallendem Strahl ist in der Linsenmachergleichung $a=\infty$, welcher auf der Bildseite durch den Brennpunkt $F$ gehen muss, daher gilt $b=f$ und damit erhält man für die \textbf{Brennweite einer dünnen Linse}:

\[f=\frac{1}{n-1}\left(\frac{R_1\cdot R_2}{R_2-R_1}\right).\]

Setzt man diesen Ausdruck für die Brennweite in die Linsenmachergleichung ein, so erhält man \index{Linsengleichung-dünne Linsen}\textbf{Abbildungsgleichung für dünne Linsen}:
\begin{wichtig}[Abbildungsgleichung für dünne Linsen]
Für Linsen der Dicke $d\ll f$ gilt:	\[\frac{1}{g}+\frac{1}{b}=\frac{1}{f}\]
\end{wichtig}

Anmerkung: Für dicke Linsen gilt die selbe Gleichung mit dem Unterschied,
dass bei einer dicken Linse zwei Hauptebenen definiert werden und $g$ und $b$ die Abstände zu der jeweiligen Hauptebene sind.

\textbf{Spezialfall:}\\
Eine bikonvexe Linse mit identischen Krümmungsradien erfüllt $R_1=R=-R_2$ und damit ergibt sich für die Brennweite

\[f=\frac{R}{2(n-1)}.\]

\textbf{Zum Vergleich:}\\
Die Brennweite eines sphärischen Hohlspiegels beträgt $f=\frac{R}{2}$.\\


Der Kehrwert der Brennweite $f$ wird als \index{Brechkraft}\textbf{Brechkraft} $\boldsymbol{D}$ bezeichnet, d.h. $D=\frac{1}{f}$ mit $\left[D\right]=1\:\text{dpt}=1\frac{1}{m}$; die Einheit der Brechkraft ist \textbf{Dioptrie}.\\

Der \index{Abbildungsmaßstab} \textbf{Abbildungsmaßstab} $\mathbf{M}$ gibt das Verhältnis von Bild- zu Gegenstandsgröße an und kann aus dem Strahlensatz über ähnliche Dreiecke ($D_1$ und $D_2$: siehe Abbildung \ref{fig:Sammellinse-Charakteristische-Strahlen}) bestimmt werden
\footnote{
	 Zur Übung: auf diesem Wege lässt sich ebenfalls die Linsengleichung  ableiten.}
%	
%	Mit den Dreiecken $D_1$ und $D_2$ (Abb. ~\ref{fig:Sammellinse-Charakteristische-Strahlen}) folgt mithilfe des Strahlensatzes:
	
%	\[\frac{G}{f}=\frac{B}{b-f}\Rightarrow\frac{B}{G}=\frac{b-f}{f}=\frac{b}{f}-1=\frac{b}{g}.\]
	
%	Der Vergleich liefert wieder die Abbildungsgleichung dünner Linsen, d.h. $\frac{1}{f}=\frac{1}{b}+\frac{1}{g}$.}

\[\frac{G}{g}=\frac{B}{b}\Rightarrow\: m=\frac{B}{G}=\frac{b}{g}.\]

Wir wählen das Vorzeichen von $m$ in der Weise, dass  für reale Abbildungen $m<0$ und für virtuelle Abbildungen $m>0$ gilt. 

Die Abbildung \ref{fig:Abbildungen-Sammellinse-verschiedene-Gegenstandsweiten} zeigt die Abbildung eines Gegenstands $G$ durch eine bikonvexe Linse für verschiedene Abstände des Gegenstands und die Tabelle \ref{tab:Abbildung-bikonvexe-Linse-Fälle} führt die wichtigsten Fälle mit allen Kenngrößen auf. Beispiele für Abbildungen mit einer Sammellinse sind in Abbildung~\ref{photos:lens_images} dargestellt.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Abbildungen-Sammellinse-verschiedene-Gegenstandsweiten2.png}
	\caption{Abbildungen mit einer Sammellinse:}
	\label{fig:Abbildungen-Sammellinse-verschiedene-Gegenstandsweiten}
\end{figure}

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Gegenstands-&Gegenstands-&Bildweite $b$&Bildgröße $y^{\prime}$&Abbildungs-&Bildart\\punkt&weite $g$& &&maßstab $m$&\\\hline
$G_0$&$g=\infty$&$b=f$&$y^{\prime}=0$&$m=0$&unendlich klein\\\hline 
$G_1$&$g>2f$&$2f>b>f$&$y^{\prime}<y$&$-1<m<0$&reell, kopfstehend\\\hline
$G_2$&$g=2f$&$b=2f$&$y^{\prime}=y$&$m=-1$&reell, kopfstehend\\\hline
$G_3$&$2f>g>f$&$b>2f$&$y^{\prime}>y$&$m<-1$&reell, kopfstehend\\\hline
$G_4$&$g<f$&$b<0$&$y^{\prime}>y$&$m>1$&virtuell, aufrecht\\\hline
\end{tabular}
\caption{Abbildungen mit einer Sammellinse - Fallunterscheidungen}
\label{tab:Abbildung-bikonvexe-Linse-Fälle}
\end{table}


\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pictures/lens_real_image.png}
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pictures/lens_real_projected.png}
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pictures/lens_virtual_image.png}
	\caption{Bilder erzeugt mit einer Sammellinse: links, ein reales Bild  in der Durchsicht, 
	Mitte: in der Projektion; beide Bilder haben den Abbildungsmaßstab $-1<m<0$. Das rechte Bild zeigt das virtuelle Bild, wenn $g<f$ gewählt ist, hier ist $m>1$ (Lupe).\label{photos:lens_images}}
\end{figure}

\subsubsection{Zerstreuungslinse}

Zerstreuungslinsen sind in der Regel bikonkave Linsen\footnote{Zerstreuungslinsen können auch konvex-konkav sein (siehe Abbildung~\ref{fig:Linsentypen}c).}, die eine negative Brechkraft $D<0$ bzw. eine negative Brennweite $f<0$ besitzen und damit nur \textit{virtuelle} Bilder erzeugen. Das heißt, dass achsenparallele Strahlen durch die Linse in  divergentes Lichtbündel verwandelt werden (siehe Abbildung \ref{fig:Zerstreuungslinse}), dessen Ursprung in einem \textbf{virtuellen Brennpunkt} zu liegen scheint. Gegenstand und Bild liegen auf der Gegenstandsseite  der Linse (siehe auch Abbildung~\ref{fig:Zerstreuungslinse}).

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Zerstreuungslinse.png}
	\caption{Abbildungen durch eine Zerstreuungslinse für a) achsenparallele Strahlen, b) einem allgemeinen Gegenstandspunkt $G$.}
	\label{fig:Zerstreuungslinse}
\end{figure}

\subsubsection{Linsensystem}

Um die gewünschten optischen Eigenschaften zu erreichen, lassen sich Linsen zu \textit{Linsensysteme} kombinieren. Durch eine optimierte Kombination verschiedener Linsen lässt sich die Qualität der Abbildung erheblich verbessern und auch Abbildungsfehler korrigieren. 

Wir betrachten dazu zunächst ein System von zwei dünnen Linsen mit Brennweiten $f_1$ und $f_2$ mit Abstand $d$ der beiden Hauptebenen der Linsen 
(Abbildung \ref{fig:Linsensystem}) mit einer gemeinsamen optischen Achse.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Linsensystem.png}
	\caption{Optisches System aus zwei Linsen.}
	\label{fig:Linsensystem}
\end{figure}

Zur Herleitung der Abbildungsgleichung eines Linsensystems betrachten wir die
optische Abbildung der beiden Linsen nacheinander. Ein achsenparalleler Strahl
läuft durch den bildseitigen Brennpunkt $F_1$ der ersten Linse, der dann weiter
in den Punkt $B$ im Abstand $b$ zur zweiten Linse abgebildet wird. Dies ist für einen parallel einfallenden 
Strahl der bildseitige Brennpunkt des
\textit{Linsensystems}. 

Die Gegenstandsweite für die zweite Linse ist $d-f_1$, so dass die Bildweite $b$ mit der Linsengleichung

\[ \frac{1}{f_2}=\frac{1}{d-f_1}+\frac{1}{b} \]

bestimmt ist zu 

\[ b = \frac{f_2(d-f_1)}{d-(f_1+f_2)}. \]
Dies ist der Abstand des gemeinsamen Fokus von der zweiten Linse.

Wir können eine Fokallänge für das Linsensystem angeben, so dass nach wie vor
die Abbildungsgleichung gültig ist (Fokallänge $f$, Gegenstandsweite $g$ und Bildweite $b$
beziehen sich dann auf den Abstand zu der Hauptebene der beiden Linsen):

\[ \frac{1}{f}=\frac{1}{f_1}+\frac{1}{f_2}-\frac{d}{f_1 f_2},\]
Diese Gleichung wird später im Abschnitt~\ref{section:geom_beispiele} hergeleitet.

Für den Fall, dass die Linsen in geringem Abstand zueinander stehen 
($d\ll f_1$ und $d\ll f_2$), können wir den letzten Term vernachlässigen. \textbf{Die reziproken Brennweiten zweier nahe benachbarter Linsen addieren sich.}

 Anders ausgedrückt addieren sich die Brechkräfte zweier nahe benachbarter und
 auf die gleiche Symmetrieachse zentrierter Linsen. Durch die geeignete Wahl
 von $f_1$, $f_2$ und $d$ lassen sich Linsensysteme mit nahezu beliebigen
 Brennweiten $f$ konstruieren. (\textit{Überlegen Sie sich den Abbildungsmaßstab
 $m$ für das zusammengesetzte System - welches Vorzeichen erhalten Sie?})

 \begin{figure}
	 \includegraphics[width=\linewidth]{abbildung_2thin_lenses.pdf}
	 \caption{\label{fig:2lenses} Abbildungskonstruktion für zwei dünne Sammellinsen.}
 \end{figure}


 Zeichnerisch lässt sich die Abbildung der beiden Linsen $L_1$ und $L_2$ der Abbildung~\ref{fig:2lenses} folgend konstruieren:
 \begin{enumerate}
	 \item Wir konstruieren zunächst das Bild des Gegenstandes mit der linken Linse, hierzu verwenden wir die Strahlen $1,2$. 
	 \item Vom Bild ausgehend konstruieren wir den Strahl $3$ als Mittenstrahl durch $L_2$. Die Brechung an der Linse $L_1$ lässt sich 
		 jetzt konstruieren, weil dieser Strahl auf den Gegenstand zurückzeigen muss.
	 \item Wir zeichnen den Strahl $4$ als Brennpunktstrahl für $L_1$ ein. Der parallel austretende Strahl wird dann durch Linse $L_2$ in 
		 $F_2$ (bildseitig) gebrochen. Wir haben jetzt den Schnittpunkt von Strahl $3$ und $4$ als Bild konstruiert.
 \end{enumerate}
 Anschließend müssen wir noch den gemeinsamen Fokus finden und die dazugehörige Hauptebene $H$. Für den Fokus verlängern wir den Strahl $1$ 
 durch $L_2$, so dass der Strahl durch den Bildpunkt (Spitze des Pfeils) geht. Der Schnittpunkt mit der optischen Achse ist der gemeinsame Fokus.
 Die Hauptebene identifiziern wir mit derjenigen Ebene, an der ein einlaufender paraller Strahl so gebrochen wird, dass er den Fokus schneidet. Hierzu suchen wir den Schnittpunkt des Brennpunktstrahls (vom Fokus $F$ ausgehend) mit dem verlängerten Strahl $1$. Die Hauptebene befindet sich im Abschnitt $f$ zu dem gemeinsamen Fokus.


\subsection{Abbildungsfehler}
Alle bisher gemachten Aussagen für Linsen gelten in der paraxialen Näherung, d.h. sie gelten für achsennahe Strahlen. Sobald man nicht mehr achsennahe Strahlen betrachtet oder die Strahlen die Linse asymmetrisch zur Achse durchlaufen, kommt es zu \index{Abbildungsfehler} \textbf{Abbildungsfehlern}. Diese führen dazu, dass Strahlen die von einem Punkt ausgehen sich nicht mehr in einem Punkt vereinigen, sondern nur noch in der Umgebung der Bildpunktes. Die Folgen sind Bildunschärfen oder Verzerrungen, welche für verschiedene Bildbereiche unterschiedlich groß sein können.  Wir betrachten kurz die relevantesten Linsenfehler und deren Korrekturen.

\begin{itemize}
\item \index{Aberration, sphärische}\textbf{Sphärische Aberration:}\\
Für monochromatisches Licht (also Licht mit idealerweise einer Wellenlänge) ist die Brennweite einer Linse mit sphärischer Grenzfläche vom Achsenabstand der Strahlen abhängt (siehe Abbildung \ref{fig:Aberration} a)). Dieses Phänomen wird \textbf{sphärische Aberration} genannt - ganz analog zu 
der Situation in einem sphärischen Hohlspiegel. Sphärische Abberation tritt sowohl für dicke als auch für dünne Linsen auf.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Aberration.png}
	\caption{a) Sphärische Aberration bei der Abbildung durch eine sphärische Bikonvexlinse, b) Chromatische Aberration}
	\label{fig:Aberration}
\end{figure}


Nach einiger Rechnung (z.B. Demtröder Kapitel 9.5.6) lässt sich zeigen, dass die Brennweite $f$ wie folgt vom Achsenabstand $h$ bei der Brechung an einer sphärischen Fläche mit Krümmungsradius $R$ und einem Medium mit Brechungszahl $n$ abhängt:

\[f=R\cdot\left[1+\frac{1}{n\cdot\sqrt{1-\frac{h^2}{n^2 R^2}}-\sqrt{1-\frac{h^2}{R^2}}}\right]\].

Bei achsennahen Strahlen, d.h. $\frac{h^2}{R^2}\ll 1$, ergibt sich folgende Näherung:

\[f=R\cdot\left[\frac{n}{n-1}-\frac{h^2}{2n\left(n-1\right)R^2}\right]=f_0-\Delta f\left(h\right).\]

Man sieht, dass die Brennweite $f$ mit zunehmendem Abstand $h$ des Strahls von der Achse abnimmt. In der Abbildungsgleichung für die Brechung an einer sphärischen Grenzfläche erhält man die Korrektur

\[\frac{1}{a}+\frac{n}{b}=\frac{n-1}{R}+h^2\left[\frac{1}{2a}\left(\frac{1}{a}+\frac{1}{R}\right)^2+\frac{n}{2b}\left(\frac{1}{R}-\frac{1}{b}\right)^2\right].\] 

Der zweite Term berücksichtigt die Abweichung der Bildweite $b$ aufgrund der sphärischen Aberration.

Zur Verringerung der sphärischen Aberration lassen sich z.B. achsenferne Strahlen durch eine Blende unterdrücken (führt damit zu einer kleineren Apertur und damit Intensitätsverlust) - alternativ werden eine Kombinationen verschiedener Sammel- und Zerstreuungslinsen (zur sphärischen Korrektur) verwendet oder speziell optimierte, nicht-sphärische Linsen hergestellt. Dies erfordert allerdings einen technisch aufwändigen Schleifprozess -   einfacher zu produzieren sind asphärische Linsen aus gepresstem Kunststoffglas (z.B. Acrylglas).

\item \index{Aberration, chromatische}\textbf{chromatische Aberration:}
Chromatische Aberration ist eine Folge der Dispersion: die Brechzahl $n\left(\lambda\right)$ des Linsenmaterials wird im Allgemeinen von der Wellenlänge $\lambda$ des Lichtes abhängen und damit auch die Brennweite $f\left(\lambda\right)$. Für eine bikonvexe Linse mit $R_1=R_2=R$ gilt

\[f\left(\lambda\right)=\frac{1}{n\left(\lambda\right)-1}\cdot\frac{R}{2},\]

d.h. der Fokus (Brennpunkt) ist abhängig von $\lambda$. Steigt (Sinkt) der Brechungsindex mit der Frequenz, d.h. $\frac{dn}{d\omega}>0\Leftrightarrow\frac{dn}{d\lambda}<0$ ($\frac{dn}{d\omega}<0\Leftrightarrow\frac{dn}{d\lambda}>0$), so spricht man von \textbf{normaler} (\textbf{anomaler}) Dispersion. 

Bei den meisten dielektrischen Stoffen (z.B. Glas) liegt normale Dispersion vor (siehe auch Kapitel \ref{section:dispersion}), d.h. blaues Licht wird stärker gebrochen als rotes. Bestrahlt man eine Linse mit parallelem, weißen Licht, führt die chromatische Aberration zu dem Muster, das in Abbildung \ref{fig:Aberration} b) zu sehen ist.

Chromatische Aberration kann durch ein System aus zwei Linsen mit verschiedenen Brechzahlen $n_1\left(\lambda\right)$ und $n_2\left(\lambda\right)$, genannt \textbf{Achromat}, verringert werden. Ein Achromat besteht aus einer bikonvexen Sammellinse $L_1$ mit Brechzahl $n_1$ und einer Zerstreuungslinse $L_2$ mit Brechzahl $n_2$, die miteinander verkittet sind (der Kit muss einen Brechungsindex haben, der einen weitestgehend reflexionsfreien Übergang zwischen den beiden Linsen erlaubt). Alternativ können Farbfilter verwendet werden.



\item \index{Astigmatismus} \textbf{Astigmatismus}
 ist eine Bildverzerrung, die durch unvollkommene Linsenoberflächen erzeugt wird. Für den Fall, dass die Oberfläche unterschiedliche Krümmungsradien aufweist, also nicht mehr rotationssymmetrissch um die optische Achse ist, hängt die Fokallänge von der Ausrichtung des Lichtbündels ab. 
 
 Auch eine perfekte Linse hat einen Astigmatismus, wenn das   Lichtbündel (ausgehend von einem Gegenstand) schräg  auf die Linse auftrifft. Dann wird nach der optischen Abbildung durch die Linse das Lichtbündel in zwei unterschiedlichen Ebenen in einer Richtung konvergieren. Das Ganze ist in Abbildung \ref{fig:Astigmatismus} veranschaulicht.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Astigmatismus.png}
	\caption{Astigmatismus bei Abbildung eines schrägen Lichtbündels. a) Perspektivische Ansicht, b) Lichtbündelquerschnitt in den Ebenen $x_1$, $b_M$ (horizontale Brennlinie), $x_2$, $b_S$ (senkrechte Brennlinie), $x_3$ (übernommen aus Demtröder Physik II). }
	\label{fig:Astigmatismus}
\end{figure}

Man sieht, dass sich die Strahlen entlang der Sagitta in einem Bildpunkt $B_S$ mit Bildweite $b_S$ vereinigen. Die Strahlen in der senkrecht dazu stehenden Meridianeben werden dagegen in einem anderen Bildpunkt $B_M$ mit Bildweite $b_M<b_S$ abgebildet - der Unterschied ergibt sich aufgrund der unterschiedlichen Einfallswinkel auf die brechende Linsenfläche.

 Statt eines Bildpunktes $B$ erhält man eine horizontale Bildlinie $B_M$ (bei $x=b_M$) und eine vertikale Bildlinie $B_S$ (bei $x=b_S>b_M$). Die \textbf{astigmatische Differenz} $\Delta x=b_S-b_M$ ist ein Maß für die \textbf{astigmatische Verzerrung} und wird umso größer, je schiefer das Lichtbündel auf die Linse trifft.

\textbf{Bemerkung:}\\
Astigmatismus tritt nicht nur bei Linsen auf, sondern auch wenn ein Lichtbündel schräg auf eine planparallele Platte trifft. \textbf{Zylinderlinsen} stellen einen Sonderfall dar, weil sie das Licht nur in einer Richtung fokussieren. Alle Strahlen eines Gegenstandpunktes $A$, die senkrecht zur Zylinderachse verlaufen, werden in einem Punkt $B$ fokussiert. Alle Strahlen in der  Ebene parallel zur Zylinderachse vereinigen sich dagegen in einem \textbf{virtuellen} Bildpunkt $B^{\prime}$, d.h. die Brennweite in dieser Richtung ist unendlich groß. Astigmatismus bei Zylinderlinsen kann mittels einer Kombination von Zylinderlinsen und sphärischen Linsen korrigiert werden. Dabei erhält z.B. eine sphärische Linse zusätzlich eine zylindrische Krümmung, was auch bei Brillen zur Korrektur des Augenastigmatismus verwendet wird.
\end{itemize}


\todo{Es fehlen noch Bildfeldwölbungen}
\section{Optische Instrumente}

In diesem Abschnitt befassen wir uns kurz mit den wichtigsten optischen Instrumenten,  die das Auflösungsvermögen des Auges erhöhen (z.B. Lupe, Mikroskop), die Lichtsammelfläche vergrößern (Spiegelteleskop) oder den Spektralbereich erweitern (z.B. Bildwandler).

Das Auge (siehe Abbildung \ref{fig:Das-Auge-Aufbau}) besteht aus der Linse (\textit{L}), einer adaptierbaren Blende (Pupille \textit{P}, vorderseitig geschützt durch die Hornhaut \textit{H} und eingefasst in der vorderen Augenkammer \textit{K}). Die Linse \textit{L} wird durch Muskelgewebe \textit{M} elastisch verformt. Das einfallende Licht wird durch dieses optische System auf der Netzhaut (Retina) abgebildet und dort durch 
photochemische Rezeptoren (Stäbchen und Zapfen, insgesamt etwa 3 bis 7 Millionen) über den Sehnerv im Gehirn wahrgenommen (die beste Auflösung wird im Bereich der Fovea centralis erreicht) und dort (hauptsächlich im visuellen Kortex) verarbeitet. Neben den rein optischen Komponenten des Auges ist insbesondere die Wahrnehmung mit dem visuellen Kortex ein sehr komplexer Vorgang. 



\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Das-Auge-Aufbau.png}
	\caption{Augenaufbau (Quelle: Demtröder Physik II): H: Hornhaut, P: Pupille, K: vordere Augenkammer, M: Muskelgewebe, I: Iris, G: Glaskörper. }
	\label{fig:Das-Auge-Aufbau}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Das-Auge-Schema.png}
	\caption{Optisches Schema  des Auges in der Darstellung als Linse mit Gegenstandsweite $f_1$ und bildseitiger Brennweite $f_2$. Quelle: Demtröder, Physik II.}
	\label{fig:Das-Auge-Schema}
\end{figure}

Das menschliche Auge kann als Linse mit variabler Brennweite verstanden werden (Abbildung~\ref{fig:Das-Auge-Schema}). Durch die Anordnung einer Linse in einer Flüssigkeit ergibt sich 
bei entspanntem Muskel für die bildseitige Fokallänge $f_2=22$~mm (entspricht 45 dpt), die gegenstandseitige Fokallänge $f_1=17$~mm ist etwas kürzer. 

 Da die Bildweite durch die Größe des Augapfels vorgegeben ist, muss die
 Fokallänge bei Verkürzung der Gegenstandsweite entsprechend angepasst werden.
 Bei Kindern und Heranwachsenden ist die minimale Gegenstandsweite (\textit{Nahpunkt})
 $s_\mathrm{min}\approx 0,1$~m (das entspricht einer Anpassung von +10~dpt von
 45 dpt auf 55 dpt durch Akkommodation). Im Laufe des Lebens reduziert sich die
 Fähigkeit zur Akkommodation von etwa $+10$~dpt auf $+5$~dpt und weniger
 (Altersweitsichtigkeit). Beim entspannten Sehen mit 45~dpt, sollte der Fernpunkt im Unendlichen liegen.

\index{deutliche Sehweite}\textbf{Deutliche Sehweite:}\\

Die deutliche Sehweite $s_0=0,2$~m ist dabei der kürzeste Abstand, den wir ohne merkliche Anstrengung betrachten können. Wir beziehen uns bei Angaben zur Vergrößerung immer auf die deutliche Sehweite.


\textbf{Weitere Fehlsichtigkeiten des Auges:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Kurzsichtigkeit:}
Hier ist die bildseitige Brennweite $f_2$ kleiner als die Entfernung zur
		Netzhaut, dadurch entsteht bei fernen Gegenständen das Bild
		\textit{vor} der Netzhaut und bei nahen Gegenständen auf der
		Netzhaut. Die Korrektur erfolgt mittels einer Zerstreuungslinse
		($D<0$, typischerweise ist $D\approx -1\ldots -2$ dpt).
%
\item \textbf{Weitsichtigkeit:} Die Augenlinse besitzt in diesem Fall eine zu
	geringe Krümmung, die Fokallänge $f_2$ ist größer als der Abstand zur
		Netzhaut. Um diesen Fehler zu korrigieren, wird eine
		Sammellinse benötigt.
%
\item \textbf{Astigmatismus:} (kann in Verbindung mit Kurz- oder
	Weitsichtigkeit auftreten) Auch beim Auge treten Linsenfehler  auf.
		Dies kann durch entsprechend geschliffenes/geformtes
		Brillenglas (Kombination aus sphärischer und zylindrischer
		Linse) korrigiert werden. Hier muss das Brillenglas
		entsprechend auch beim Einsetzen den richtigen Rotationswinkel
		haben.  \textit{Hinweis:} Nehmen Sie Ihre Brille einmal ab und
schauen hindurch, während Sie die Brille rotieren. Falls Sie bei der Rotation
Verzerrungen feststellen (Astigmatismus), handelt es sich um entsprechende
Korrekturgläser.  \end{itemize}

\subsection{Sehwinkel}

Gemäß Abbildung \ref{fig:Sehwinkel} erscheint ein Gegenstand scheinbar umso
größer, je kleiner die Gegenstandsweite ist, d.h. der Winkel $\epsilon$
zwischen den Lichtstrahlen von den Randpunkten wird größer, je näher er ist.
Der \index{Sehwinkel} \textbf{Sehwinkel} eines Gegenstandes mit Abmessung $G$
im Abstand $g$ beträgt:

\[\tan\frac{\epsilon}{2}=\frac{1}{2}\frac{G}{s}\Rightarrow\epsilon\approx\frac{G}{g}.\]

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Sehwinkel.png}
	\caption{Definition des Sehwinkels $\epsilon$}
	\label{fig:Sehwinkel}
\end{figure}

Ein Gegenstand im Abstand $g$ von der Augenlinse hat einen Bildabstand $b$, der
durch die Linsengleichung$^{\footnotemark}$ 

\footnotetext{Im Gegensatz zur Abbildungsgleichung dünner Linsen $\frac{1}{b}+\frac{1}{g}=\frac{1}{f}$ befindet sich nun vor der Augenlinse ein Medium mit einem anderen Brechungsindex als hinter der Linse, und damit sind auch die Brenweiten $f_i$ unterschiedlich.}

\[\frac{f_1}{g}+\frac{f_2}{b}=1,\]

gegeben ist. Der Abstand $b$ ist durch die Geometrie des Auges fest vorgegeben, daher muss die Brennweite $f$ der Augenlinse durch Veränderung der Augenkrümmung derart angepasst werden, dass das Bild auf der Netzhaut scharf erscheint (d.h. $s=g$). Die Adaption des Auges funktioniert nur bis zu einem bestimmten Mindestabstand $s_{\text{min}}\approx 0,1$~m (altersabhängig). Weiter oben wurde die deutliche Sehweite $s=s_0$ eingeführt, der zugehörige Sehwinkel wird als $\epsilon_0=G/s_0$ bezeichnet 


\subsection{Vergrößerung}

Mithilfe optischer Instrumente lässt sich der Sehwinkel $\epsilon$ vergrößern, ohne dabei die deutliche Sehweite $s_0$ des Auges zu unterschreiten.\\

Die \index{Winkelvergrößerung} \textbf{Winkelvergrößerung} $\boldsymbol{V}$ eines Instrumentes ist definiert als der Quotient:

\[V=\frac{\text{Sehwinkel}\:\epsilon\:\text{mit\:Instrument}}{\text{Sehwinkel}\:\epsilon_0\:\text{ohne\:Instrument}}.\]

Vergrößernde Instrumente erlauben daher der Augenlinse ein besseres
Auflösungsvermögen zu erzielen. Der minimale Winkel, den das Auge noch auflösen
kann, ist limitiert durch den mittleren Abstand der Rezeptoren in der Fovea und
durch die Beugung an der Pupille (siehe auch
Abschnitt~\ref{section:diffraction}) auf $\epsilon_\mathrm{min}\approx
1'=1^\circ/60$.

Für $\epsilon<\epsilon_\mathrm{min}$ können zwei Objektpunkte vom Auge nicht
mehr getrennt voneinander aufgelöst werden (bei der minimalen Sehweite
$s_\mathrm{min}$ entspricht das einem Abstand
$G_\mathrm{min}=\epsilon_\mathrm{min}~s_\mathrm{min}=30~\mu$m). Zum Vergleich:
sogenannte \textit{retina}-Displays mit 400 bis 500 Bildpunkten pro Zoll
(\textit{dpi}) haben einen Bildpunktabstand von 60~$\mu$m - das entspricht der
Auflösung des Auges bei der deutlichen Sehweite von $s_0$.  Vergleichen Sie mit
der Bildpunktdichte eines 4K-Fernsehers? Welche Annahmen sind nötig?

\textbf{Bemerkung:}\\
Die Winkelvergrößerung $V=\frac{\epsilon}{\epsilon_0}$ ist vom
Abbildungsmaßstab $m=\frac{B}{G}$, definiert als Verhältnis von Bildgröße $B$
zu Gegenstandsgröße $G$, zu unterscheiden. Der Abbildungsmaßstab ist unabhängig
vom Standort des Betrachters, während die Vergrößerung über den Abstand
definiert  ist, den $G$ vom Auge zu haben scheint.\\

\textbf{Beispiele:}
%
\begin{itemize}

\item \textbf{Lupe:}
Eine \index{Lupe} Lupe (siehe Abbildung \ref{fig:Vergroesserung-Lupe}) ist eine
		Sammellinse mit kurzer Brennweite $f$, die derart zwischen Auge
		und Gegenstand gehalten wird, dass das untersuchte Objekt in
		der Brennweite der Lupe liegt (siehe auch Abbildung
		\ref{photos:lens_images}). In das Auge gelangen dann parallele
		Lichtstrahlen und der Gegenstand erscheint dem Auge im
		Unendlichen, d.h. das Auge ist entspannt auf unendliche
		Entfernung akkomodiert.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Vergroesserung-Lupe.png}
	\caption{a) Vergrößerung des Sehwinkels mittels einer Lupe, wenn der Gegenstand $G$ in der Brennebene liegt ($g=f$), b) wenn $g<f$ gilt.}
	\label{fig:Vergroesserung-Lupe}
\end{figure}

Die Winkelvergrößerung einer Lupe 

\[V_{\text{Lupe}}=\frac{\tan\epsilon}{\tan\epsilon_0}=\frac{\frac{G}{f}}{\frac{G}{s_{25}}}=\frac{s_{25}}{f},\]

entspricht dem Verhältnis von deutlicher Sehweite $s_{25}$ zur Brennweite $f$
		der Lupe. Aufgrund der kleinen Brennweite der Lupe kann es ein
		Gegenstand näher ans Auge zu bringen, ohne dass das Auge
		akkomodieren muss da es bereits auf Unendlich eingestellt ist.
		\\

Für $s=g<f$, d.h. kleinere Entfernungen als der Brennweite lässt sich
		$V_{\text{Lupe}}$ vergrößern. In diesem Fall erscheint das
		virtuelle Bild nicht mehr im Unendlichen, weshalb die
		Augenlinse sich jetzt stärker krümmen muss um ein scharfes Bild
		auf der Netzhaut zu erzeugen. Die Vergrößerung beträgt nun, mit
		$\frac{B}{b}=\frac{G}{g}$,

\[V_{\text{Lupe}}=\frac{\tan\epsilon}{\tan\epsilon_0}=\frac{\frac{B}{b}}{\frac{G}{s_{25}}}=\frac{\frac{G}{g}}{\frac{G}{s_{25}}}=\frac{s_{25}}{g}=\frac{s_{25}\left(b-f\right)}{b\cdot f}=\frac{s_{25}}{f}+1.\] 

Hierbei wurde die umgeformte Linsengleichung $\frac{1}{g}=\frac{b-f}{b\cdot f}$
		und für die Bildweite $b=-s_{25}$ verwendet, was für die
		minimale Gegenstandsweite 

\[g_{\text{min}}=\frac{s_{25}\cdot f}{s_{25}+f}\]

liefert. Man erhält Vergrößerungen von $V=5\ldots 20$ für $f=5\ldots 1,25$ cm.



\item \textbf{Mikroskop:}\\
Mithilfe eines \index{Mikroskop} Mikroskops erhält man deutlich stärkere Vergrößerungen als mit der Lupe. Das erreicht man, indem man statt einer Linse zwei Linsen benutzt (siehe Abbildung \ref{fig:Vergroesserung-Mikroskop}). Die erste Linse (Objektiv) erzeugt ein reelles Zwischenbild $B$ des Gegenstandes $G$ in der Brennebene der zweiten Linse (Okular). Analog zur Lupe gelangen parallele Strahlen in das Auge von jedem Punkt des Gegenstandes, d.h. das Auge sieht das Bild des Gegenstandes im Unendlichen.\\

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Vergroesserung-Mikroskop.png}
	\caption{Strahlengang im Mikroskop}
	\label{fig:Vergroesserung-Mikroskop}
\end{figure}


Aus der Abbildung \ref{fig:Vergroesserung-Mikroskop} liest man mithile des Strahlensatzes  $\frac{B}{G}=\frac{b}{g}$ ab, und aus der Linsengleichung für $L_1$ ergibt sich:

\[\frac{1}{f_1}=\frac{1}{g}+\frac{1}{b}\Rightarrow b=\frac{g\cdot f_1}{g-f_1}=\frac{gf_1}{\delta}.\]

Befindet sich der Gegenstand in der Nähe der Brennebene von $L_1$, d.h. $g=f_1+\delta,\;\delta\ll f_1$, dann ist $b\gg g\Rightarrow B\gg G$. Die Linse $L_2$ (Okular) wirkt als Lupe für das Zwischenbild und es gilt:

\[\tan\epsilon=\frac{B_1}{f_2}=\frac{G\cdot b}{g\cdot f_2}.\]

Der Sehwinkel $\epsilon_0$ ohne Mikroskop beträgt bei einem Abstand $s_0$ vom Auge:

\[\tan\epsilon_0=\frac{G}{s_0}.\]

Definitionsgemäß beträgt die Winkelvergrößerung des Mikroskops daher:

\[V_{\text{Mikroskop}}=\frac{Gbs_0}{Ggf_2}=\frac{bs_0}{gf_2}\approx\frac{\left(d-f_2\right)s_0}{f_1f_2},\]

wobei $d=b+f_2$ der Abstand zwischen $L_1$ und $L_2$ ist, und weiterhin wurde $g\approx f_1$ verwendet. Durch Wahl der Brennweiten $f_1$ und $f_2$ kann die Vergrößerung $V_{\text{Mikroskop}}$, typische Werte sind $100\ldots 1000$ bei $b=160\:\text{mm}$ und $f_2=2\:\text{cm},\;f_1=0,5\:\text{cm}$.

\item \textbf{Fernrohr:}\\
Ein \index{Fernrohr} Fernrohr wird zur Vergrößerung weit entfernter Objekte  benutzt, während beim Mikroskop sich der Gegenstand sehr nahe am Objektiv $L_1$ befindet. Das Prinzip des Fernrohrs wurde in Holland entdeckt. Galileo Galilei baute als erster ein astronomisches Fernrohr (Okular mit Streulinse, d.h. das Bild steht aufrecht) und setzte es zur Beobachtung der Planeten ein. Kepler verwendete beim \textbf{Keplerschen Fernrohr} ein modifizierte Form, welche in Abbildung \ref{fig:Vergroesserung-Fernrohr} zu sehen ist.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Vergroesserung-Fernrohr.png}
	\caption{Schematische Darstellung der Vergrößerung im Keplerschen Fernrohr.}
	\label{fig:Vergroesserung-Fernrohr}
\end{figure}


Ebenso wie ein Mikroskop besteht ein Fernrohr aus zwei Linsen, wobei das Objektiv $L_1$ eine sehr große Brennweite $f_1$ besitzt und ein reelles Zwischenbild des Objektes erzeugt, welches dann mit dem Okular $L_2$ vergrößert betrachtet wird.\\

Bei weit entfernten Gegenständen ($g\gg f$) entsteht das Zwischenbild der Größe $B$ in der rechten Brennebene von $L_1$, welche zugleich die linke Brennebene von $L_2$ ist. Mit $\epsilon_0=\frac{B}{f_1}$ und $\epsilon=\frac{B}{f_2}$ beträgt die Winkelvergrößerung des Fernrohrs:

\[V_{\text{Fernrohr}}=\frac{\epsilon}{\epsilon_0}=\frac{B}{f_2\epsilon_0}=\frac{f_1\epsilon_0}{f_2\epsilon_0}=\frac{f_1}{f_2}.\]

%Ist die Achse des Fernrohrs auf die Mitte des Planeten ausgerichtet, so ist $2\epsilon_0$ der Winkel zwischen den Strahlen von gegenüberliegenden Randpunkten des Objektes.

Damit entspricht die Vergrößerung des Fernrohrs dem Verhältnis der Brennweiten von Objektiv und Okular.\\

\textbf{Beispiel:}\\
Für $f_1=100\:\text{cm},\;f_2=1\:\text{cm}\Rightarrow V=100$.\\ 

\textbf{Bemerkungen:}\\
Für $d=f_1+f_2$ und $s_0=f_1$ geht $V_{\text{Mikroskop}}$ in $V_{\text{Fernrohr}}$ über. Zur Vermeidung der Umkehrung des Bildes im Fernrohr kann man entweder Umkehrprismen (siehe Prismenfernrohr) oder als Okular eine Zerstreuungslinse verwenden.\\

In der Astronomie verwendet man statt Linsenfernrohren überwiegend Spiegelteleskope. Dies hat den Vorteil, dass man Hohlspiegel mit größeren Durchmesser herstellen kann, was die Lichtstärke (Lichtsammelfläche) des Fernrohrs erhöht. Beispiele sind die Südsternwarte in Chile und das Keck-Teleskop auf Hawaii mit Spiegeldurchmessern von $D=10\:\text{m}$. Bekanntermaßen begrenzen Beugungsphänomene das Auflösungsvermögen,  das \textbf{Rayleigh-Kriterium}\index{Rayleigh-Kriterium} besagt (siehe auch Abschnitt \ref{section:resolution}), dass zwei Lichtpunkte getrennt voneinander betrachtet werden können, falls der minimale Winkelabstand 

\[\delta_{\text{min}}=1,22\cdot\frac{\lambda}{D}.\]

Mit anderen Worten lässt sich mithilfe von Spiegelteleskopen mit großen Durchmesser $D$ ein hohes Auflösungsvermögen erzielen.
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%
\section{Paraxiale Optik: Beschreibung durch Matrizen}
\label{section:matrix_method}

%In diesem Abschnitt behandeln wir die Matrixmethode zur Beschreibung des Verlaufs von Lichtstrahlen durch ein komplexes optisches System. Dies ermöglicht u.a. die effiziente Behandlung allgemeiner optischer Systeme mithilfe von Computern. Es handelt sich um ein einfaches (lineares) Verfahren zur Berechnung von optischen Systemen, falls folgende Voraussetzungen erfüllt sind:

Aufgrund der geradlinigen Ausbreitung kann ein Lichtstrahl als gerade Linie betrachtet werden. In der Optik sind besonders jene Systeme mit axialer Symmetrie von Interesse. In solchen Systemen kann ein einziger Lichtstrahl ausreichend genau beschrieben  werden durch seine Distanz zur optischen Achse (siehe Abbildung \ref{fig:Matrixmethoden-Koordinaten-2}) und den eingeschlossenen Winkel. Ist das System nicht rotationssymmetrisch, z.B. nach Durchlaufen einer Zylinderlinse, sind die zwei unabhängigen Koordinaten $x$ und  $y$  analog zum eindimensionalen Fall zu behandeln.
%
\begin{itemize}
\item paraxiale Näherung gültig $\Leftrightarrow$ Strahlen verlaufen nahe zur optischen Achse,
%
\item Strahlen liegen in der Ebene, in der auch die optische Achse liegt,
%
\item es werden nur kleine Winkel betrachtet, d.h. $\sin\epsilon\approx\tan\epsilon\approx\epsilon$ (siehe Abbildung \ref{fig:Matrixmethoden-Koordinaten-2}) und damit
%
%
\[r^{\prime}=\frac{dr}{dz}=\tan\theta\approx\theta.\]
%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Matrixmethoden-Koordinaten-2.png}
	\caption{Koordinaten bei der Beschreibung optischer Systeme mittels Matrizen}
	\label{fig:Matrixmethoden-Koordinaten-2}
\end{figure}
%
%
\end{itemize}
%
In der linearisierten Form lautet damit das Brechungsgesetz $n_1\theta_1=n_2\theta_2$, und wir können ohne große Fehler (z.B. durch Aberration) sphärische Linsen betrachten. In der paraxialen Näherung kann die Modifikation eines Lichtstrahles durch ein optisches System idealerweise mathematisch durch Matrizen erfolgen, da diese ebenfalls mathematisch lineare Gebilde sind. Die Benutzung von Matrizen zur Beschreibung der Eigenschaft linearer optischer Systeme führte zur Bezeichnung \index{Matrizenoptik} \textbf{Matrizenoptik}. Dieses Matrix-Verfahren kann, sobald einmal entwickelt, analog auch auf andere Probleme der Physik angewandt, wie z.B. die Elektronenoptik, in der die Manipulation geladener Teilchentrajektorien durch elektrische oder magnetische Felder untersucht wird. 
%
\subsection{Translationsmatrix}
%
In der Abbildung \ref{fig:Matrixmethoden-Translation-Brechung} ist die geometrische Beschreibung zur Herleitung der sogenannten \index{Translationsmatrix} \textbf{Translationsmatrix} $\hat{T}$ zu sehen.
%
%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/Matrixmethoden-Translation-Brechung.png}
	\caption{Zur Matrixbeschreibung der Translation und Brechung eines Lichtstrahles an einer optischen Grenzschicht.}
	\label{fig:Matrixmethoden-Translation-Brechung}
\end{figure}
%
 Diese Matrix beschreibt die Propagation eines Lichtstrahls in einem homogenen Medium mit Brechungsindex $n_r=n$ zwischen zwei Ebenen, gekennzeichnet durch $x=x_0$ bzw. $x=x_1$. Gemäß \ref{fig:Matrixmethoden-Translation-Brechung} besteht zwischen den Größen $\left(r_0,\:\alpha_0\right)$ und $\left(r_1,\:\alpha_1\right)$ der lineare Zusammenhang
%
\begin{eqnarray}\nonumber
r_1&=&\left(x_1-x_0\right)\alpha_0+r_0=d\alpha_0+r_0,\\\nonumber
n\cdot\alpha_1&=&n\cdot\alpha_0,
\end{eqnarray}
%
%
wobei $d=x_1-x_0$ den Abstand zwischen den beiden Ebenen bezeichnet. Dies lässt sich in Matrixform schreiben, sofern man die Strahlparameter $\left(r,\:\alpha\right)$ durch einen zweidimensionalen Spaltenvektor darstellt:
%
\[\left(\begin{matrix}r_1\\n\cdot\alpha_1\end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}1&\frac{d}{n}\\0&1\end{matrix}\right)\cdot\left(\begin{matrix}r_0\\n\cdot\alpha_0\end{matrix}\right)\Rightarrow \hat{T}=\left(\begin{matrix}1&\frac{d}{n}\\0&1\end{matrix}\right).\]
%
\textbf{Bemerkung:}\\
Für $\alpha_1=\alpha_0$  wird man auf die Translationsmatrix
%
\[\hat{T}=\left(\begin{matrix}1&d\\0&1\end{matrix}\right)\]
%
geführt, welche die Translation $\boldsymbol{r}_1=\hat{T}\boldsymbol{r}_0$ zwischen zwei Punkten $\boldsymbol{r}_i=\left(r_i,\alpha_i\right)$ beschreibt. Beide Formulierungen von $\hat{T}$ sind vollkommen identisch.\\
%
Das ist die Translationsmatrix $\hat{T}$ und beschreibt die Translation eines Lichtstrahls im homogenen Medium mit der Brechzahl $n$. Der Winkel $\alpha$ wird als positiv definiert, wenn der Winkel  von der positiven $x$-Achse aus gegen den Uhrzeigersinn läuft. Jedem optischen Element in der paraxialen Näherung lässt sich nach dieser Methode eine Matrix zuordnen. Im Falle eines homogenen optischen Medium als Element ist dies die Translationsmatrix. Weitere Matrizen werden im Folgenden betrachtet.
%
\subsection{Brechungsmatrix und Reflexionsmatrix}
%
Als nächstes Beispiel leiten wir die Matrizen der Brechung bzw. Reflexion an einer optischen Grenzfläche zwischen zwei homogenen Medien her, die sogenannte \index{Brechungsmatrix} \textbf{Brechungsmatrix} bzw. \index{Reflexionsmatrix} \textbf{Reflexionsmatrix}.
%
\begin{enumerate}
%
\item \textbf{Brechungsmatrix:}\\
Zur Herleitung der Brechungsmatrix betrachten wir erneut die Abbildung \ref{fig:Matrixmethoden-Translation-Brechung}. Wir sehen, dass zwischen den Größen $\left(r_1,\:\alpha_1\right)$ auf der linken Seite  und $\left(r_2=r_1,\:\alpha_2\right)$ auf der rechten Seite der Grenzfläche aufgrund des Snelliuschen Brechungsgesetzes für kleine Winkel $n_1\alpha=n_2\beta$ die Relation
%
\[\alpha-\alpha_1=-\alpha_2+\beta=\gamma=\frac{r_1}{R},\]
%
an einer Grenzfläche mit Krümmungsradius $R$, wobei $\alpha_2<0$, da entgegen dem Uhrzeigersinn entlang der positiven $x$-Achse gerechnet wird. Löst man diese Bestimmungsgleichung jeweils nach $\alpha$ bzw. $\beta$ auf und setzt das Ergebnis in das Brechungsgesetz ein, so erhält man
%
\begin{eqnarray}
\nonumber
n_1\left(\frac{r_1}{R}+\alpha_1\right)&=&n_2\left(\frac{r_1}{R}+\alpha_2\right)\\\nonumber
\Leftrightarrow n_2\alpha_2&=&n_1\alpha_1+\left(n_1-n_2\right)\frac{r_1}{R}.
\end{eqnarray}
%
Die Brechung an einer Kugeloberfläche mit Krümmungsradius $R$ wird daher durch 
%
\begin{eqnarray}\nonumber r_1&=&r_2,\\
\nonumber n_2\alpha_2&=&n_1\alpha_1+\left(n_1-n_2\right)\frac{r_1}{R},\\\nonumber
\Leftrightarrow\left(\begin{matrix}r_2\\n_2\alpha_2\end{matrix}\right)&=&\left(\begin{matrix}1&0\\\frac{n_1-n_2}{R}&1\end{matrix}\right)\cdot\left(\begin{matrix}r_1\\n_1\alpha_1\end{matrix}\right)
\end{eqnarray}
%
%
mit der Brechungsmatrix
%
\[\hat{B}=\left(\begin{matrix}1&0\\\frac{n_1-n_2}{R}&1\end{matrix}\right).\]
beschrieben.%
Hierbei  beschreibt $\hat{B}$ die Brechung an einer gekrümmten Fläche mit Krümmungsradius $R$ zwischen zwei optischen Medien mit Brechungszahlen $n_1,\:n_2$.
%
\item \textbf{Reflexionsmatrix:}\\
Zur Herleitung der Reflexionsmatrix (an einem sphärischen Spiegel, Krümmungsradius $R$) betrachte man die Abbildung \ref{fig:Matrixmethoden-Reflexionsmatrix-sphaerischer-Spiegel}. 
%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{figures/Matrixmethoden-Reflexionsmatrix-sphaerischer-Spiegel.png}
	\caption{Zur Herleitung der Reflexionsmatrix eines sphärischen Spiegels.}
	\label{fig:Matrixmethoden-Reflexionsmatrix-sphaerischer-Spiegel}
\end{figure}
%
Aufgrund der Tatsache, dass linksseitig des Spiegels ausschließlich Luft zu finden ist, gilt $n_1=1$ und damit
%
\begin{eqnarray}
\nonumber r_2&=&r_1,\\\nonumber
\alpha_2&=&2\alpha+\alpha_1=2\left(\alpha+\alpha_1\right)-\alpha_1\\\nonumber&=&-2\frac{r_1}{R}-\alpha_1,\\\nonumber
\Leftrightarrow\left(\begin{matrix}r_2\\\alpha_2\end{matrix}\right)&=&\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{2}{R}&-1\end{matrix}\right)\cdot\left(\begin{matrix}r_1\\\alpha_1\end{matrix}\right)
\end{eqnarray}
%
mit der Reflexionsmatrix
%
\[\hat{R}=\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{2}{R}&-1\end{matrix}\right).\]
\end{enumerate}
%
Wir haben nun die Grundmatrizen gefunden, mithilfe derer es möglich ist, den Verlauf von Lichtstrahlen durch optische Systeme mit mehreren brechenden oder reflektierenden Flächen zu beschreiben. Mathematisch stellt sich dies als ein Produkt von Matrizen dar.
%
\subsection{ABCD-Matrizen}
%
Die wichtigsten optischen Bauelemente können anhand ihrer Transformationsmatrix, auch \textbf{ABCD-Matrizen} $\hat{M}_{\text{ABCD}}$ genannt, 
%
\[\left(\begin{matrix}r_2\\\alpha_2\end{matrix}\right)=\hat{M}_{\text{ABCD}}\left(\begin{matrix}r_1\\\alpha_1\end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}A&B\\C&D\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}r_1\\\alpha_1\end{matrix}\right)\]
%
%
charakterisiert werden. Aufgrund der Linearität der Matrizen und der optischen Systeme kann man Letztere als das Produkt der Komponentmatrizen schreiben:
%
\[\left(\begin{matrix}r_2\\\alpha_2\end{matrix}\right)=\hat{M}_{\text{sys}}\left(\begin{matrix}r_1\\\alpha_1\end{matrix}\right)=\ldots \hat{M}_3\cdot \hat{M}_2\cdot \hat{M}_1\cdot\left(\begin{matrix}r_1\\\alpha_1\end{matrix}\right).\]
%
Folgende Konventionen sind dabei zu beachten:
%
\begin{enumerate}
%
\item Die Lichtstrahlen sind von links nach rechts in positiver $x$-Richtung gerichtet,
%
\item Der Radius einer konvexen Oberfläche ist positiv, $R>0$, und der einer konkaven Oberfläche ist negativ, $R<0$.
%
\item Die Steigung ist positiv, falls sich der Strahl von der Achse weg bewegt und negativ, falls er ihr sich annähert.
%
\item Die Distanz eines Objektes oder eines Bildes ist positiv (negativ) falls es vor (hinter) dem optischen Element liegt.
%
\item Objektdistanzen werden (positiv) negativ, oberhalb (unterhalb) der $x$-Achse definiert.
%
\item Reflektive Optik wird durch das Umkehren des Lichtstrahls nach jedem optischen Element realisiert.
%
%
%
\end{enumerate}
%
\textbf{Bemerkung:}\\
%
Die ABCD-Matrizen besitzen alle die Eigenschaft, dass ihre Determinante
%
\[\left|\begin{matrix}A&B\\C&D\end{matrix}\right|=\frac{n_1}{n_2},\]
%
beträgt. 

\paragraph{Wichtige ABCD-Matrizen:}
%
\begin{itemize}
%
\item \textbf{Translation:}\\
%
\[\left(\begin{matrix}1&d\\0&1\end{matrix}\right),\]
%
\item \textbf{Brechung - ebene Fläche:}\\
%
\[\left(\begin{matrix}1&0\\0&\frac{n_1}{n_2}\end{matrix}\right),\]
%
\item \textbf{Brechung - gekrümmte Fläche:}\\
%
\[\left(\begin{matrix}1&0\\\frac{n_1-n_2}{n_2 R}&\frac{n_1}{n_2}\end{matrix}\right),\]
%
für $R\rightarrow \infty$ erhält man den Grenzfall der ebenen Fläche.\\
%
\item \textbf{Linsen und gekrümmte Spiegel - Brennpunkt} $\boldsymbol{f}\:$\textbf{:}\\
%
\[\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{1}{f}&1\end{matrix}\right),\]
%
% erst einmal nicht erwähnen, ist nicht relevant?
%\item \textbf{Optische Fiber GRIN (Länge} $\boldsymbol{\ell}$ \textbf{):}\\
%
%\[\left(\begin{matrix}\cos K\ell&K^{-1}\sin K\ell\\-K\sin K\ell&\cos K\ell\end{matrix}\right),\]
%
\end{itemize}
%
Die Form dieser Matrizen kann man auch einsehen, indem man betrachtet, dass z.B. für alle lokalen Operationen ohne Translation $B=0$ sein muss. Translationen hingegen ändern die Steigung nur infinitesimal (d.h. $C=0$). Die Determinante eines Produktes von Matrizen entspricht dem Produkt der Einzeldeterminanten, daher ist der obige Wert $\frac{n_1}{n_2}$ auch gültig im Spezialfall eines Systems mit Strahlen, die aus der Luft in das optische System eintreten und dieses System im Medium Luft verlassen:  $n_1=n_2=1$ und damit $\left|M_{\text{sys}}\right|=1$.
%
\subsection{Beispiel-Transformationsmatrix einer Linse}
%
Ein einfaches Beispiel, um dieses Verfahren zu demonstrieren, stellt eine Linse der Dicke $D$ (mit Krümmungsradien $R_1,\:R_2$ und mit optischen Medium der Brechzahl $n_2$) dar, wie sie in Abbildung \ref{fig:Matrixmethoden-Transformationsmatrix-bikonvexe-Linse} zu sehen ist.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{figures/Matrixmethoden-Transformationsmatrix-bikonvexe-Linse.png}
	\caption{Zur Transformationsmatrix einer Linse mit Krümmungsradien $R_1,\:R_2$.}
	\label{fig:Matrixmethoden-Transformationsmatrix-bikonvexe-Linse}
\end{figure}
%
Jeweils links und rechts der Linse gilt $n_1=n=n_3$:  das umgebende Medium soll homogen sein. Der Verlauf der Lichtstrahlen durch dieses Linse stellt sich mathematisch als folgende Transformation
%
\[\left(\begin{matrix}r_1\\n_1\alpha_1\end{matrix}\right)\rightarrow\left(\begin{matrix}r_1\\n_2\alpha_2\end{matrix}\right)\rightarrow\left(\begin{matrix}r_2\\n_2\alpha_2\end{matrix}\right)\rightarrow\left(\begin{matrix}r_2\\n_3\alpha_3\end{matrix}\right),\]
%
der Strahlenparameter $\left(r_i,\:n_i\alpha_i\right)$ dar bzw. genauer wird ein Lichtstrahl von links kommend zunächst gebrochen, läuft dann weiter und wird dann an der zweiten Grenzfläche erneut gebrochen.\\
%
In Matrixschreibform bedeutet das
%
\begin{eqnarray}
\nonumber\left(\begin{matrix}r_2\\n_3\alpha_3\end{matrix}\right)&=&\hat{B}_2\cdot\hat{T}_{12}\cdot\hat{B}_1\left(\begin{matrix}r_1\\n_1\alpha_1\end{matrix}\right)\\\nonumber
&=&\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{n_2-n_3}{R_2}&1\end{matrix}\right)\cdot\left(\begin{matrix}1&\frac{x_2-x_1}{n_2}\\0&1\end{matrix}\right)\cdot\left(\begin{matrix}1&0\\\frac{n_1-n_2}{R_1}&1\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}r_1\\n_1\alpha_1\end{matrix}\right)\\\nonumber
&=&\left(\begin{matrix}1-\frac{x_2 n_{21}}{n_2 R_1}&\frac{x_{21}}{n_2}\\\frac{n_2 n_{32}R_1-n_2 n_{21}R_2-n_{32}n_{21}x_{21}}{n_2 R_1 R_2}&1+\frac{n_{32}x_{21}}{n_2 R_2}\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}r_1\\n_1\alpha_1\end{matrix}\right)\\\nonumber &=&\hat{M}_\text{L}\left(\begin{matrix}r_1\\n_1\alpha_1\end{matrix}\right),
\end{eqnarray}
%
wobei $x_{21}=x_2-x_1,\;n_{ik}=n_i-n_k$ ist. Für große Krümmungsradien $R_1,\;R_2\gg d$ kann man $x_{21}=d\approx D$ setzen und die Linsenmatrix $M_L$ vollständig durch die Dicke der Linse, die Brechzahlen $n_i$ und die Krümmungsradien $R_i$ der Grenzflächen bestimmt.\\
%
\textbf{Spezialfall - Dünne Linsen:}\\
Im Spezialfall dünner Linsen, d.h. $\left(x_2-x_1\right)\rightarrow 0$ mit der Brennweite $f$ und der Brechzahl $n_2=n$ sowie $n_1=n_3=n$ (da Luft), erhält man eine sehr einfache Form der Transformationsmatrix
%
\[\hat{M}_{\text{dL}}=\left(\begin{matrix}1&0\\\left(n-1\right)\left(\frac{1}{R_2}-\frac{1}{R_1}\right)&1\end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{1}{f}&1\end{matrix}\right),\]
%
wobei die Linsenmachergleichung verwendet wurde.
%
\subsection{Anwendungsbeispiele}
%
	\label{section:geom_beispiele}
\begin{enumerate}
%
\item \textbf{Linsengleichung dünner Linsen:}\\
%
Betrachtet man ein Strahlenbündel ausgehend von einer Quelle $G$ auf der $x$-Achse im Abstand $g$ von einer dünnen Linse, dann gilt zunächst
%
\[\left(\begin{matrix}r\\\alpha\end{matrix}\right)=\alpha\left(\begin{matrix}g\\1\end{matrix}\right),\]
%
bzw. nach Durchlaufen der Linse gilt:
%
\[\hat{L}\left(\begin{matrix}r\\\alpha\end{matrix}\right)=\alpha\left(\begin{matrix}g\\1-\frac{g}{f}\end{matrix}\right)=\alpha^{\prime}\left(\begin{matrix}-b\\1\end{matrix}\right).\]
%
Die Linse transformiert das einlaufende Strahlenbündel in ein neues Bündel, welches für $\alpha^{\prime}<0$ die Achse bei einer Entfernung $b$ hinter der Linse schneidet und dort eín Bild $B$ der Punktquelle erzeugt. Für $b<0$ liegt das virtuelle Bild der Punktquelle vor der Linse und die Linse wirkt als Zerstreuungslinse. Der Koeffizientenvergleich liefert den bekannten Zusammenhang
%
\[\frac{1}{f}=\frac{1}{g}+\frac{1}{b},\]
%
zwischen Bildweite $b$, Gegenstandsweite $g$ und Brennweite $f$ für dünne Linsen.
%
\item \textbf{Linsensystem:}\\
Betrachtet wird nun der Effekt eines Systems auf zwei Linsen der Brennweiten $f_1$ und $f_2$ im gegenseitigem Abstand $d$. Die Matrix des Systems als Produkt von ABCD-Matrizen lautet:
%
\begin{eqnarray}\nonumber 
\hat{M}=\hat{L}_2 \hat{T} \hat{L}_1&=&\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{1}{f_2}&0\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}1&d\\0&1\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}1&0\\-\frac{1}{f_1}&0\end{matrix}\right)\\\nonumber
&=&\left(\begin{matrix}1-\frac{d}{f_1}&d\\-\left(\frac{1}{f_2}+\frac{1}{f_1}-\frac{d}{f_1 f_2}\right)&1-\frac{d}{f_2}\end{matrix}\right).
\end{eqnarray}
%
Das System aus zwei Linsen lässt sich äquivalent als Linse mit der Brennweite 
%
\[\frac{1}{f}=\frac{1}{f_2}+\frac{1}{f_1}-\frac{d}{f_1 f_2},\]
%
beschreiben.\\
%
\textbf{Spezialfälle:}\\
%
\begin{enumerate}
%
\item $d\ll f_{1,\:2}$:\\
Beide Linsen befinden sich unmittelbar nebeneinander, d.h. $T\approx \mathbb{1}_{2\times}\Leftrightarrow M\approx L_2 L_1$, mit $D=D_1+D_2$. Die beiden Brechkräfte $D$ addieren sich zur Gesamtbrechkraft. Dieser Grenzfall beschreibt näherungsweise das Adjustieren mehrerer Linsen nebeneinander um eine benötigte Brechkraft zu erzeugen. Eine bikonvexe Linse kann somit aus zwei planar-konvexen Linsen konstruiert werden, bei dem die Brennweite durch $2$ dividiert wird.
%
\item $d=f_1+f_2$:\\
Sind beide Brennpunkte identisch, so hat man den Spezialfall eines Teleskops. A paralleles Bündel von Strahlen mit Abstand $r_1$ von der $x$-Achse wird aufgeweitet oder kollimiert in ein neues Bündel paralleler Strahlen mit Abstand $\left(\frac{f_2}{f_1}r_1\right)$. Ein derartiges System besitzt die Brennweite $D=0$ und wird \textbf{afokal} genannt.
%
\item $d\gg f_1f_2$:\\
In Mikroskopen und anderen optischen Systemen erzielt man eine kurze effektive fokale Länge, indem man zwei oder mehr Linsen miteinander kombiniert. In diesem Grenzfall ist $f\approx-\frac{f_1 f_2}{d}$, wobei $d$ z.B. die Tubuslänge ist
%
\end{enumerate}
%
\end{enumerate}
